{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.3.b","indicator_display":"11.3.b","indicator_sort_order":"11-3-b","permalink":"/11-3-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt als gewichtetes Mittel \u00fcber alle St\u00e4dte mit mehr als 20&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohner den Anteil der Bev\u00f6lkerung (in Prozent) dar, der in fu\u00dfl\u00e4ufiger Entfernung (maximal 300&nbsp;m Luftlinie) zu, f\u00fcr die Erholung geeigneten, Gr\u00fcnfl\u00e4chen mit einer definierten Mindestgr\u00f6\u00dfe von einem Hektar wohnt.","dns_political_intention":"Wohngebietsnahe Stadtnatur bietet der Stadtbev\u00f6lkerung wichtige R\u00e4ume f\u00fcr Erholung, Bewegung, Sport, Naturerfahrung und Begegnung und sorgt f\u00fcr eine Anpassung an Wetterextreme, wie <abbr title=\"zum Beispiel\" tabindex=\"0\">z. B.</abbr> durch K\u00fchlung in Hitzeperioden, Frischlufterzeugung oder durch Regenr\u00fcckhalt bei Starkregenereignissen. Sie hat somit eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr Umweltgerechtigkeit und Lebensqualit\u00e4t inklusive k\u00f6rperlichem und psychischem Wohlbefinden.","political_target":"Die fu\u00dfl\u00e4ufige Erreichbarkeit von Stadtgr\u00fcn, Parks <abbr title=\"und so weiter (et cetera)\" tabindex=\"0\">etc.</abbr> in St\u00e4dten soll perspektivisch f\u00fcr alle Bewohnerinnen und Bewohner erm\u00f6glicht werden","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten","section":"Wohnen","postulate":"Lebensqualit\u00e4t, Gesundheit und Wohlbefinden im urbanen Raum erhalten und steigern","target_id":"11.3.2","previous":"11-3-a","next":"12-1-a","content_and_progress":"<p>In St\u00e4dten unterliegen Freifl\u00e4chen einem hohen Nutzungsdruck. Eine zentrale Herausforderung der Stadt- und Raumplanung besteht darin, ausreichend Fl\u00e4chen f\u00fcr Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4ude bereitzustellen und gleichzeitig die Ausdehnung der Siedlungsfl\u00e4chen zu begrenzen. Das <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-1-a/\">Ziel 11.1.a</a> der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie fordert, dass die Ausweitung der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che bis 2030&nbsp;auf maximal 30&nbsp;Hektar pro Tag zur\u00fcckgehen und ab 2050&nbsp;netto \u00fcberhaupt keine Ausweitung der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che stattfinden soll.<br><br>Internationale Strategien und Zielsetzungen, wie die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Biodiversit\u00e4tsstrategie 2030&nbsp;und die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur, betonen die Bedeutung der Erhaltung und Wiederherstellung von Gr\u00fcnfl\u00e4chen in st\u00e4dtischen Gebieten. Der Bericht \u201eUrban Green Space and Health\u201c der Weltgesundheitsorganisation (<abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>) aus dem Jahr 2017&nbsp;hebt die positiven gesundheitlichen Auswirkungen von Gr\u00fcnfl\u00e4chen hervor, w\u00e4hrend der World Cities Report 2022&nbsp;der <abbr title=\"United Nations (Vereinte Nationen)\" tabindex=\"0\">UN</abbr>-HABITAT (Programm der Vereinten Nationen f\u00fcr menschliche Siedlungen) die Rolle gr\u00fcner Infrastruktur f\u00fcr eine nachhaltige st\u00e4dtische Entwicklung unterstreicht.<br><br>Der vom Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung (I\u00d6R) berechnete Indikator quantifiziert auf bundesweiter Ebene den Anteil der st\u00e4dtischen Bev\u00f6lkerung, der \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Gr\u00fcn- oder Wasserfl\u00e4chen innerhalb einer fu\u00dfl\u00e4ufigen Entfernung von 500&nbsp;Metern von seinem Wohnort erreicht. Diese Entfernung entspricht einer maximalen Luftliniendistanz von etwa 300&nbsp;Metern, die in etwa 10&nbsp;bis 15&nbsp;Minuten zu Fu\u00df zur\u00fcckgelegt werden kann. Real existierende Barrieren, wie fehlende Bahn- oder Autobahn\u00fcberg\u00e4nge, Br\u00fccken \u00fcber Flie\u00dfgew\u00e4sser oder \u00e4hnliche infrastrukturelle Hemmnisse, die in einzelnen F\u00e4llen die tats\u00e4chliche Wegstrecke erheblich verl\u00e4ngern k\u00f6nnen, werden in der Analyse nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Datengrundlage f\u00fcr die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Gr\u00fcn- oder Wasserfl\u00e4chen ist das Digitale Basis-Landschaftsmodell (ATKIS Basis-DLM) der deutschen Vermessungsverwaltungen. In die Analyse flossen vegetationsbestandene und wasserbedeckte Fl\u00e4chen ein, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind und potenziell eine Erholungswirkung besitzen. Ber\u00fccksichtigt wurden vielf\u00e4ltige Nutzungsarten, darunter passive Erholung durch Betrachtung, sportliche Aktivit\u00e4ten oder sozial-interaktive Formen der Erholung. Beispiele f\u00fcr solche Fl\u00e4chen sind Parks, Friedh\u00f6fe, W\u00e4lder und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen. Kleingartenanlagen wurden ebenfalls in die Fl\u00e4chenauswahl einbezogen, da sie tendenziell \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind und ein Bestandteil des Gr\u00fcnsystems der St\u00e4dte und Gemeinden darstellen. F\u00fcr alle Nutzungsarten gilt, dass nur Fl\u00e4chen mit einer Mindestgr\u00f6\u00dfe von einem Hektar in die Berechnung einbezogen wurden.<br><br>Zur Ermittlung des Indikatorwertes wurde f\u00fcr alle ber\u00fccksichtigten Fl\u00e4chen ein Puffer von 300&nbsp;Metern erstellt. Diese Pufferpolygone wurden mit dem Datensatz \u201eHaushalte Einwohner Bund\u201c (HH-EW-Bund) des Bundesamtes f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie (<abbr title=\"Bundesamt f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie\" tabindex=\"0\">BKG</abbr>) verschnitten. Wohnh\u00e4user innerhalb der Pufferzone wurden mit einem Attribut zur Erreichbarkeit von Gr\u00fcn- oder Wasserfl\u00e4chen versehen. In die Berechnung des Indikators gehen alle deutschen St\u00e4dte mit mindestens 20&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohnern ein, insgesamt 666&nbsp;St\u00e4dte (Stand: 2020). Diese Auswahl bleibt \u00fcber alle Berichtsjahre hinweg konstant.<br><br>Der Indikatorwert wird als prozentualer Anteil der Einwohnerzahl in den als erreichbar gekennzeichneten Wohnh\u00e4usern an der gesamten st\u00e4dtischen Bev\u00f6lkerung berechnet. Anschlie\u00dfend wird der bundesweite Durchschnitt als bev\u00f6lkerungsgewichteter Mittelwert aller St\u00e4dte ermittelt. Zwischen 2019&nbsp;und 2021&nbsp;zeigte der Indikator nur geringe Schwankungen, wobei 2021&nbsp;83,3&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in den betrachteten St\u00e4dten Zugang zu erholungsrelevanten Gr\u00fcn- oder Wasserfl\u00e4chen im Umkreis von 300&nbsp;Metern ihres Wohnorts hatten. Von den insgesamt 48,8&nbsp;Millionen Stadtbewohnerinnen und Stadtbewohnern der betrachteten St\u00e4dte hatten somit 40,6&nbsp;Millionen fu\u00dfl\u00e4ufigen Zugang zu \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Gr\u00fcn- oder Wasserfl\u00e4chen, w\u00e4hrend f\u00fcr etwa 8,1&nbsp;Millionen Menschen kein solcher Zugang bestand.<br><br>Die Ergebnisse zeigen, dass ein gro\u00dfer Teil der Stadtbev\u00f6lkerung Zugang zu erholungsrelevanten Gr\u00fcn- oder Wasserfl\u00e4chen hat. Dennoch lassen die Daten der drei Berichtsjahre keine Entwicklung erkennen, die die angestrebte fl\u00e4chendeckende Versorgung aller Stadtbewohnerinnen und Stadtbewohner als erreichbar erscheinen l\u00e4sst. Von den 666&nbsp;untersuchten St\u00e4dten erreichten 244&nbsp;einen Versorgungsgrad von mindestens 90&nbsp;%. In zehn St\u00e4dten (Ennepetal, Netphen, Wiehl, Schmallenberg, Idar-Oberstein, Lennestadt, Overath, Greiz, Schramberg, Wipperf\u00fcrth) haben \u00fcber 99&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung Zugang zu erholungsrelevanten Gr\u00fcn- oder Wasserfl\u00e4chen, w\u00e4hrend in vier St\u00e4dten (Viernheim, Fellbach, Kaarst und Schwetzingen) der Versorgungsgrad unter 50&nbsp;% liegt.<br><br>Der Indikator erfasst jedoch nicht den Charakter von Wohngebieten: Einerseits k\u00f6nnte ein Teil der nicht versorgten Gebiete in weniger dicht besiedelten Vororten liegen, in denen gr\u00f6\u00dfere Gr\u00fcnfl\u00e4chen seltener sind, die Bewohnerinnen und Bewohner jedoch h\u00e4ufig \u00fcber private G\u00e4rten verf\u00fcgen und von der aufgelockerten Bebauung profitieren. Zudem bleiben durch die Fokussierung auf Gr\u00fcn- und Wasserfl\u00e4chen Bereiche unber\u00fccksichtigt, die ebenfalls Freizeit- und Erholungseffekte bieten k\u00f6nnen, wie etwa verkehrsberuhigte Bereiche oder Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen.<br><br>Andererseits bleiben durch die Darstellung des reinen Vorhandenseins von Gr\u00fcnfl\u00e4chen in der Umgebung, Umfang und Qualit\u00e4t der Versorgung an Gr\u00fcnfl\u00e4chen unber\u00fccksichtigt. Die Bev\u00f6lkerung in sehr dicht besiedelten Gebieten mit wenigen kleinen Gr\u00fcnfl\u00e4chen in der Umgebung geht genauso in den Indikator ein wie die Bev\u00f6lkerung in eher d\u00fcnn besiedelten Bereichen, der pro Person eine deutlich gr\u00f6\u00dfere erholungsrelevante Gr\u00fcnfl\u00e4che zur Verf\u00fcgung steht. Auch werden die (nach subjektivem Empfinden) stark unterschiedlichen Erholungseffekte der verschiedenen Fl\u00e4chenarten nicht ber\u00fccksichtigt.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bkg.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom BKG', 'De')\">Bundesamt f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bkg.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom BKG', 'De')\">Bundesamt f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bkg.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom BKG', 'De')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgDe/bkg.png\" alt=\"Bundesamt f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesamt f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.ioer.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Leibniz-Instituts f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung', 'De')\">Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.ioer.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Leibniz-Instituts f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung', 'De')\">Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ioer.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Leibniz-Instituts f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgDe/ioer.png\" alt=\"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.3.b Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_target":"Die fu\u00dfl\u00e4ufige Erreichbarkeit von Stadtgr\u00fcn, Parks <abbr title=\"und so weiter (et cetera)\" tabindex=\"0\">etc.</abbr> in St\u00e4dten soll perspektivisch f\u00fcr alle Bewohnerinnen und Bewohner erm\u00f6glicht werden","weather_indicator_1_target_1":"Die fu\u00dfl\u00e4ufige Erreichbarkeit von Stadtgr\u00fcn, Parks <abbr title=\"und so weiter (et cetera)\" tabindex=\"0\">etc.</abbr> in St\u00e4dten soll perspektivisch f\u00fcr alle Bewohnerinnen und Bewohnerer m\u00f6glicht werden","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Bev\u00f6lkerung mit fu\u00dfl\u00e4ufiger Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten","graph_subtitle":"Gewichtetes Mittel \u00fcber alle St\u00e4dte mit mehr als 20 000 Einwohnerinnen und Einwohner","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":false,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"time series","value":"xxxgr\u00fcnfl\u00e4chen in st\u00e4dten"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","rating":"","target_description":"Der Anteil der Bev\u00f6lkerung mit fu\u00dfl\u00e4ufiger Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten soll steigen.<br><br>Keine Bewertung m\u00f6glich. Zu wenig Datenpunkte.","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of 31 October 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten","section":"Housing","postulate":"Lebensqualit\u00e4t, Gesundheit und Wohlbefinden im urbanen Raum erhalten und steigern","content_and_progress":"<p></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bkg.bund.de/EN/Home/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the BKG', 'En')\">Federal Agency for Cartography and Geodesy</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bkg.bund.de/EN/Home/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the BKG', 'En')\">Federal Agency for Cartography and Geodesy</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bkg.bund.de/EN/Home/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the BKG', 'En')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgEn/bkg.png\" alt=\"Federal Agency for Cartography and Geodesy\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Agency for Cartography and Geodesy\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.ioer.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Leibniz Institute of Ecological Urban and Regional Development', 'En')\">Leibniz Institute of Ecological Urban and Regional Development</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.ioer.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Leibniz Institute of Ecological Urban and Regional Development', 'En')\">Leibniz Institute of Ecological Urban and Regional Development</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ioer.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Leibniz Institute of Ecological Urban and Regional Development', 'En')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgEn/ioer.png\" alt=\"Leibniz Institute of Ecological Urban and Regional Development\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationLeibniz Institute of Ecological Urban and Regional Development\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnote":"<br>Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Bev\u00f6lkerung mit fu\u00dfl\u00e4ufiger Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten","graph_subtitle":"Gewichtetes Mittel \u00fcber alle St\u00e4dte mit mehr als 20 000 Einwohnerinnen und Einwohner","national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"11.3.b Erreichbarkeit von f\u00fcr die Erholung geeigneten Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_target":"Die fu\u00dfl\u00e4ufige Erreichbarkeit von Stadtgr\u00fcn, Parks <abbr title=\"and so on (et cetera)\" tabindex=\"0\">etc.</abbr> in St\u00e4dten soll perspektivisch f\u00fcr alle Bewohnerinnen und Bewohner erm\u00f6glicht werden","weather_indicator_1_target_1":"Die fu\u00dfl\u00e4ufige Erreichbarkeit von Stadtgr\u00fcn, Parks <abbr title=\"and so on (et cetera)\" tabindex=\"0\">etc.</abbr> in St\u00e4dten soll perspektivisch f\u00fcr alle Bewohnerinnen und Bewohner erm\u00f6glicht werden","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"No assessment possible.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Gr\u00fcnfl\u00e4chen in St\u00e4dten: \n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(No evaluation possible)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2025-04-09","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"11.3.b","target_number":"11.3","goal_number":"11"}