{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.3.abc","indicator_display":"12.3.a, b, c","indicator_sort_order":"12-3-abc","permalink":"/12-3-abc/","sdg_indicator":"12.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Nachhaltige Beschaffung","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren zeigen Nachhaltigkeit in der Beschaffung exemplarisch anhand der Teilbereiche Papier sowie <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen von Kraftfahrzeugen (<abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr>). Beide Indikatoren werden als Indizes mit dem Basisjahr 2015&nbsp;dargestellt.<br>Der Indikator 12.3.a \u201eAnteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung\u201c bildet den Anteil von Papier mit dem Umweltsiegel Blauer Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung ab. Dabei wird ab dem Berichtsjahr 2018&nbsp;ausschlie\u00dflich nichtfarbiges <abbr title=\"Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V.\" tabindex=\"0\">DIN</abbr>-A4-Druck- und Kopierpapier erfasst.<br>Der Indikator 12.3.b \u201e<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen je Fahrleistungen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand\u201c setzt die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen ins Verh\u00e4ltnis zu den entsprechenden Fahrleistungen.","dns_indicator_intention":"Der Themenbereich \u201eNachhaltige Beschaffung\u201c ist sehr komplex. Hier werden exemplarisch produktspezifische Indikatoren betrachtet. W\u00e4hrend f\u00fcr den Anteil von Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung ein Wert von 95&nbsp;% bis zum Jahr 2020&nbsp;anvisiert ist, soll das Verh\u00e4ltnis von <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen je Fahrleistungen zuk\u00fcnftig weiter sinken. Die \u00f6ffentliche Hand hat einen wesentlichen Anteil an der Nachfrage von Produkten und Dienstleistungen. Die Ausrichtung der \u00f6ffentlichen Beschaffung am Leitprinzip der Nachhaltigkeit und die St\u00e4rkung von Nachhaltigkeitskriterien bei der \u00f6ffentlichen Beschaffung sollen daher als Hebel f\u00fcr die Steigerung des Angebots nachhaltiger Produkte wirken. Ziel der Bundesregierung ist es, Nachhaltigkeit in der \u00f6ffentlichen Beschaffung generell zu st\u00e4rken.","dns_indicator_definition_new":"Die Indikatoren stellen Nachhaltigkeit in der \u00f6ffentlichen Beschaffung exemplarisch anhand der Vergabeverfahren (12.3.a), der <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen von Kraftfahrzeugen (<abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr>) (12.3.b) sowie der nachhaltigen Textilbeschaffung (12.3.c) dar. Der Indikator 12.3.a \"Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde\" stellt den Anteil an der Gesamtanzahl der \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge/Konzessionen mit Ber\u00fccksichtigung von nachhaltigen Kriterien, die f\u00fcr das jeweilige Berichtsjahr an die Vergabestatistik gemeldet wurden (in Prozent) dar. Der Indikator 12.3.b \"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand\" setzt die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen im Vergleich zum Basisjahr 2015&nbsp;ins Verh\u00e4ltnis zu den entsprechenden Fahrleistungen. Der Indikator 12.3.c stellt die nachhaltige Textilbeschaffung der Bundesverwaltung (exklusive Sondertextilien) (in Prozent) dar.","dns_political_intention":"Der Themenbereich \"Nachhaltige Beschaffung\" ist sehr komplex. Die \u00f6ffentliche Hand hat einen wesentlichen Anteil an der Nachfrage von Produkten und Dienstleistungen. Die Ausrichtung der \u00f6ffentlichen Beschaffung am Leitprinzip der Nachhaltigkeit und die St\u00e4rkung von Nachhaltigkeitskriterien bei der \u00f6ffentlichen Beschaffung sollen daher als Hebel f\u00fcr die Steigerung des Angebots nachhaltiger Produkte wirken.","political_target":"12.3.a: Deutliche Steigerung des Anteils der Vergaben in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen Nachhaltigkeitskriterien ber\u00fccksichtigt werden, so dass dies bis 2030&nbsp;im Regelfall erfolgt. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Beschaffungen zur Deckung der Bedarfe der Bundeswehr, der Bundespolizei sowie des Zivil- und Katastrophenschutzes nicht zu einer Steigerung beitragen.<br>12.3.b: Signifikante Senkung<br>12.3.c: Steigerung auf 50&nbsp;Prozent bis 2026","type_target":"12.3.a: Ziel mit konkretem Zielwert<br>12.3.b: Zielrichtungsvorgabe<br>12.3.c: Zielrichtungsvorgabe","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Nachhaltige Beschaffung","section":"Nachhaltige Beschaffung","postulate":"Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung verwirklichen","target_id":"12.3.1","previous":"12-2-b","next":"12-4","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;- Stand 31.10.2022</a></b><br><br><b><i>Anteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung</i></b><br><br>Die Daten f\u00fcr die Berechnung des Anteils von Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung werden durch das Monitoring des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit erhoben, das vom Bundeskanzleramt durchgef\u00fchrt und von der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung (<abbr title=\"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung\" tabindex=\"0\">KNB</abbr>) beim Beschaffungsamt des <abbr title=\"Body Mass Index\" tabindex=\"0\">BMI</abbr> (<abbr title=\"Beschaffungsamt\" tabindex=\"0\">BeschA</abbr>) unterst\u00fctzt wird. Der Blaue Engel ist ein Umweltzeichen f\u00fcr umweltschonende Produkte und Dienstleistungen. Bezogen auf Papier bedeutet dieses Siegel, dass die Papierfasern zu 100&nbsp;Prozent aus Altpapier gewonnen werden und dass bei der Herstellung auf sch\u00e4dliche Chemikalien oder optische Aufheller verzichtet wird.<br><br>Der Anteil des Papiers mit Blauem Engel ist von 2015&nbsp;bis 2020&nbsp;nach vorl\u00e4ufigen Daten um rund 113&nbsp;% gestiegen. Im Jahr 2015&nbsp;betrug der Anteil 45&nbsp;% am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung und erreichte 2020&nbsp;einen Wert von rund 96&nbsp;%. Dies entspricht einer Zunahme um 112,9&nbsp;% (Indexwert = 212,9). Somit folgt der Indikator der Zielsetzung des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit, den Anteil des Einsatzes von Papier mit dem Blauen Engel auf 95&nbsp;% bis 2020&nbsp;zu steigern. Der Gesamtpapierverbrauch sank im Jahr 2020&nbsp;im Vergleich zum Vorjahr um 14,1&nbsp;% (von rund 993&nbsp;Millionen auf rund 852&nbsp;Millionen Blatt Papier). F\u00fcr den Zeitraum zwischen 2015&nbsp;und 2020&nbsp;betrug die Reduktion des Gesamtpapierverbrauchs insgesamt 33,4&nbsp;%.<br><br>Bei dem Zeitvergleich ist zu beachten, dass es im Jahr 2018&nbsp;eine methodische Anpassung bei der Definition von Papier gab. Ab dem Berichtsjahr 2018&nbsp;wird ausschlie\u00dflich nicht farbiges <abbr title=\"Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V.\" tabindex=\"0\">DIN</abbr>-A4-Druck- und Kopierpapier erfasst. Somit kann der R\u00fcckgang des Gesamtpapierverbrauchs zum Teil auf die methodische \u00c4nderung zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.<br><br>Generell ist bei diesem Indikator zu beachten, dass die Aussagekraft der Verwendung von Papier mit Blauem Engel f\u00fcr den Gesamtkomplex \u201eNachhaltige Beschaffung\u201c eher gering ist. Denn Papier weist lediglich einen kleinen Anteil am monet\u00e4ren Gesamtvolumen der Beschaffung der \u00f6ffentlichen Hand auf.<br><br><b><i>CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand</i></b><br><br>Die Daten f\u00fcr die <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand werden von den Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">UGR</abbr>) des Statistischen Bundesamtes unter Zuhilfenahme der <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>-Datenbank (Transport-Emission-Model) des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (<abbr title=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" tabindex=\"0\">ifeu</abbr>) bereitgestellt. Die \u00f6ffentliche Hand umfasst Bund, L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, Polizei, Bundesgrenzschutz, Feuerschutz und &#8209;wehren.<br><br>Aufgrund einer Vielzahl methodischer \u00c4nderungen im Jahr 2016&nbsp;sind die Ergebnisse ab 2017&nbsp;nureingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br><br>Betrachtet man im Vergleich zu den <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand die <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der unmittelbaren Bundesverwaltung, betrugen im Jahr 2020&nbsp;deren durchschnittlichen <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen 223,6&nbsp;Gramm <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> je gefahrenen Kilometer.<br><br>Die unmittelbare Bundesverwaltung umfasst die eigenen, aber rechtlich unselbstst\u00e4ndigen zentralen oder nachgeordneten Beh\u00f6rden des Bundes. Die Daten f\u00fcr die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen je Fahrleistungen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der unmittelbaren Bundesverwaltung stammen vom Umweltbundesamt (<abbr title=\"Umweltbundesamt\" tabindex=\"0\">UBA</abbr>). Wie bei den Angaben zu den <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand werden bei der unmittelbaren Bundesverwaltung ebenfalls alle <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> bis zu einem Gewicht von 3,5&nbsp;Tonnen ber\u00fccksichtigt, allerdings nicht die leichten Nutzfahrzeuge dieser Klasse.<br><br>Zwischen 2015&nbsp;und 2017&nbsp;stieg der Anteil der neu angeschafften <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der unmittelbaren Bundesverwaltung, deren Emissionswerte kleiner als 50&nbsp;Gramm <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> je Kilometer betrugen, am Gesamtvolumen der neu beschafften <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> von 2,6&nbsp;auf 4,1&nbsp;%. Im Jahr 2018&nbsp;fiel der Anteil auf 3,3&nbsp;%. Nach vorl\u00e4ufigen Zahlen sank der Wert im Jahr 2019&nbsp;weiter und lag bei 2,4&nbsp;% stieg jedoch im Jahr 2020&nbsp;auf 8,5&nbsp;%.<br><br>Der hier betrachtete Indikator bezieht sich ausschlie\u00dflich auf den Umweltaspekt der Nachhaltigkeit. Zudem werden nur diejenigen <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen ber\u00fccksichtigt, die im Betrieb der Fahrzeuge anfallen. Betrachtet man jedoch die ganzheitlichen Lebenszykluskosten, fallen in den Prozessen der Produktion und Entsorgung ebenfalls Treibhausgasemissionen an, die f\u00fcr einen aussagekr\u00e4ftigen Indikator zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus ist die Nachhaltigkeit der Elektromobilit\u00e4t davon abh\u00e4ngig, inwiefern der verwendete Strom aus herk\u00f6mmlichen oder regenerativen Quellen stammt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmwk.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"12.3.a Anteil an Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2021,"weather_indicator_1_target":"Deutliche Steigerung des Anteils der Vergaben in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen Nachhaltigkeitskriterien ber\u00fccksichtigt werden, so dass dies bis 2030&nbsp;im Regelfall erfolgt. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Beschaffungen zur Deckung der Bedarfe der Bundeswehr, der Bundespolizei sowie des Zivil- und Katastrophenschutzes nicht zu einer Steigerung beitragen.","weather_indicator_1_target_1":"Deutliche Steigerung des Anteils der Vergaben in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen Nachhaltigkeitskriterien ber\u00fccksichtigt werden, so dass dies bis 2030&nbsp;im Regelfall erfolgt. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Beschaffungen zur Deckung der Bedarfe der Bundeswehr, der Bundespolizei sowie des Zivil- und Katastrophenschutzes nicht zu einer Steigerung beitragen.","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"12.3.b CO\u2082-Emissionen von handels\u00fcblichen Kraftfahrzeugen der \u00f6ffentlichen Hand","weather_indicator_2_year_a":2022,"weather_indicator_2_year_b":2021,"weather_indicator_2_year_c":2020,"weather_indicator_2_year_d":2019,"weather_indicator_2_year_e":2018,"weather_indicator_2_year_f":2017,"weather_indicator_2_year_g":2016,"weather_indicator_2_year_h":2015,"weather_indicator_2_target":"Signifikante Senkung","weather_indicator_2_target_1":"Signifikante Senkung","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2022 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2021 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Keine","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_h":null,"weather_indicator_2_target_1_item_h_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_h_valid":true,"weather_active_3":true,"weather_indicator_3":"12.3.c Nachhaltige Textilbeschaffung der Bundesverwaltung (exklusive Sondertextilien)","weather_indicator_3_year_a":2024,"weather_indicator_3_target":"Steigerung auf 50&nbsp;Prozent bis 2026","weather_indicator_3_target_1":"Steigerung auf 50&nbsp;% bis 2026","weather_indicator_3_target_1_category":"normal","weather_indicator_3_target_1_targetYear":2026,"weather_indicator_3_target_1_item_a":"Keine","weather_indicator_3_target_1_item_a_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_3_target_1_item_a_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","type":"box","xMin":8.685,"xMax":9.315,"yMin":0,"yMax":50,"borderColor":"#bf8b2e","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","type":"label","xValue":9,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","50"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_titles":[{"series":"xxxa) anteil nachhaltiger vergabeverfahren","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"},{"series":"b) co2 emissions of commercially available vehicles in the public sector","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"}],"graph_subtitles":[{"series":"xxxa) anteil nachhaltiger vergabeverfahren","title":"a) Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde"},{"series":"b) co2 emissions of commercially available vehicles in the public sector","title":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand"},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","title":"c) Nachhaltige Textilbeschaffung der Bundesverwaltung  (exklusive Sondertextilien)"}],"graph_annotations":[{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","value":50,"label":{"content":"Ziel 2026","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"xxxa) anteil nachhaltiger vergabeverfahren","type":"bar"},{"series":"b) co2 emissions of commercially available vehicles in the public sector","type":"line"},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","type":"bar"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"xxxa) anteil nachhaltiger vergabeverfahren"},{"field":"Series","value":"b) co2 emissions of commercially available vehicles in the public sector"},{"field":"Series","value":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung"}],"graph_limits":[{"series":"xxxa) anteil nachhaltiger vergabeverfahren","minimum":0.0,"maximum":20.0},{"series":"b) co2 emissions of commercially available vehicles in the public sector","minimum":90.0,"maximum":110.0},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"series":"xxxa) anteil nachhaltiger vergabeverfahren","step":2.0},{"series":"b) co2 emissions of commercially available vehicles in the public sector","step":5.0},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","rating":"12.3.b: <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Durchschnittswert zielte in 2022 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol Wolke\"/></a>","target_description":"Der Anteil der Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde (12.3.a), soll steigen.<br>>> Keine Bewertung (12.3.a) m\u00f6glich. Zu wenig Datenpunkte.<br><br>Die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand (12.3.b) sollen sinken.<br>>> Ausgehend von der Zielformulierung entwickelte sich der Indikator 12.3.b im letzten Jahr (2022) in die gew\u00fcnschte Richtung. Die Entwicklung im Durchschnitt der letzten sechs Jahre ging jedoch nicht in die gew\u00fcnschte Richtung, sodass der Indikator 12.3.b f\u00fcr das Jahr 2022&nbsp;mit \"Wolke\" bewertet wird.<br><br>Der Anteil nachhaltiger Textilbeschaffung der Bundesverwaltung (12.3.c) soll bis 2026&nbsp;auf mindestens 50&nbsp;Prozent gesteigert werden.<br>>> Keine Bewertung (12.3.c) m\u00f6glich. Zu wenig Datenpunkte.","page_content":"\nF\u00fcr Indikator 12.3.c stehen noch keine Daten zur Verf\u00fcgung. Die Darstellung dient der Visualisierung.","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Sustainable procurement","dns_indicator_definition":"These indicators show sustainability in procurement through the examples of paper and the <abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> emissions of motor vehicles. Each is depicted as an index using 2015&nbsp;as its base year.<br>Indicator 12.3.a \u201dPaper bearing the Blue Angel label as a proportion of the total paper consumption of the direct federal administration\u201d measures what proportion of total paper procured for the direct federal administration is certified with the Blue Angel ecolabel. Since reporting year 2018, only non-coloured A4-sized printer and copier paper is recorded.<br>Indicator 12.3.b \u201cCO\u2082 emissions of publicity owned vehicles by distance travelled\u201d shows the <abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> emissions of publicly owned vehicles in relation to the distances they travel.","dns_indicator_intention":"Sustainable procurement is a very complex topic. Product-specific indicators are examined here as examples. While the proportion of paper bearing the Blue Angel ecolabel is supposed to reach 95&nbsp;% of the direct federal administration\u2019s total paper use by 2020, the ratio of <abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> emissions to distance travelled is supposed to continue sinking. The public sector accounts for a considerable share of demand for products and services. It is therefore aimed that establishing sustainable development as a guiding principle of public procurement and reinforcing sustainability criteria within public procurement will serve as a lever to increase provision of sustainable products. The Federal Government\u2019s aim is to strengthen sustainability across public procurement generally.","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of 31 October 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Sustainable procurement","section":"Responsible procurement","postulate":"Giving shape to the public sector\u2019s exemplary role in sustainable procurement","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br><b><i>Paper with Blue Angel certification as a proportion of the direct federal administration\u2019s total paper consumption</i></b><br><br>The data used to calculate the proportion of Blue Angel-certified paper in the direct federal administration\u2019s total paper consumption are collated through the monitoring of the Programme of Sustainability Measures being conducted by the Federal Chancellery and supported by the Centre of Excellence for Sustainable Procurement at the Procurement Office of the Federal Ministry of the Interior. The Blue Angel is an ecolabel for environmentally friendly products and services. When awarded to paper, it means that 100&nbsp;% of the paper fibres were recovered from wastepaper and that no harmful chemicals or bleaching agents were used in the production process.<br><br>According to the preliminary data, the proportion of Blue Angel-certified paper rose by around 113&nbsp;% between 2015&nbsp;and 2020. In 2015, 45&nbsp;% of all the paper used by the direct federal administration bore the Blue Angel label; that figure had risen to 96&nbsp;% by 2020. This equates to an increase of 112.9&nbsp;% (or an index value of 212.9). The indicator is thus in line with the target set in the Programme of Sustainability Measures to raise the use of paper with the Blue Angel label to 95&nbsp;% by 2020. Total paper consumption decreased in 2020&nbsp;by 14.1&nbsp;% compared to previous year (from about 993&nbsp;to 852&nbsp;million sheet of paper), resulting in a 33.4&nbsp;% reduction in total paper consumption between 2015&nbsp;and 2020.<br><br>When comparing the data over time, it should be noted that there was a change in methodology in 2018&nbsp;regarding the definition of paper. Since the 2018&nbsp;reporting year, only non-coloured A4-sized printer and copier paper has been included in the data. The reduction in total paper use can in part be traced to this methodological change.<br><br>More generally, it should be noted that the use of Blue Angel-certified paper has limited relevance in terms of sustainable procurement overall, as paper accounts for a small proportion of the total financial volumes involved in procurement for the public sector.<br><br><b><i><abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> emissions of motor vehicles of the public sector mileage</i></b><br><br>The data on publicly owned vehicles are provided by the environmental economic accounts compiled by the Federal Statistical Office using the <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> (Transport Emissions Estimation Model) database at the Institute for Energy and Environmental Research. The public sector comprises the Federal Government, the L\u00e4nder and municipalities, the police, the Federal Border Police and the fire services.<br><br>Due to methodological changes in 2016, the comparability of the data is limited.<br><br>If, instead of looking at publicly owned vehicles, one focuses on vehicles owned by the direct federal administration, average <abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> emissions amounted to 223.6&nbsp;grams per kilometre travelled in 2020.<br><br>The direct federal administration encompasses Federal Government\u2019s own central and subordinate authorities, which are legally dependent. The data on <abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> emissions per kilometre travelled for vehicles owned by the direct federal administration are provided by German Environment Agency. As for the data on publicly owned vehicles, the direct federal administration figures count all passenger vehicles weighing up to 3.5&nbsp;tonnes but not light commercial vehicles within that class.<br><br>Between 2015&nbsp;and 2017, the proportion of vehicles newly acquired for the direct federal administration that produced emissions lower than 50&nbsp;grams <abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> per kilometre rose from 2.6&nbsp;% to 4.1&nbsp;% of all newly purchased vehicles. That share fell back to 3.3&nbsp;% in 2018. The provisional data show it falling further in 2019, to 2.4&nbsp;%, however, the value increased to 8.5&nbsp;% in 2020.<br><br>The indicator under consideration here relates only to the environmental aspect of sustainability. Moreover, it only covers the <abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> emissions released during the vehicles\u2019 operation. Looking at their entire life-cycle costs, there are more greenhouse-gas emissions, occurring during the processes of manufacturing and waste disposal, which would have to be taken into account for a conclusive indicator. In addition, the sustainability of electric vehicles depends on whether the electricity powering them comes from conventional or renewable sources.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/EN/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Economic Affairs and Climate Action', 'En')\">Federal Ministry for Economic Affairs and Climate Action</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/EN/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Economic Affairs and Climate Action', 'En')\">Federal Ministry for Economic Affairs and Climate Action</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/EN/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Economic Affairs and Climate Action', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/bmwk.png\" alt=\"Federal Ministry for Economic Affairs and Climate Action\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Ministry for Economic Affairs and Climate Action\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institute for Energy and Environmental Research', 'En')\">Institute for Energy and Environmental Research</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institute for Energy and Environmental Research', 'En')\">Institute for Energy and Environmental Research</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institute for Energy and Environmental Research', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/ifeu.png\" alt=\"Institute for Energy and Environmental Research\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationInstitute for Energy and Environmental Research\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the German Environment Agency', 'En')\">German Environment Agency</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the German Environment Agency', 'En')\">German Environment Agency</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the German Environment Agency', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/uba.png\" alt=\"German Environment Agency\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationGerman Environment Agency\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnote":"The data is based on a special evaluation and is not publicly available.","graph_titles":[{"series":"xxxa) anteil nachhaltiger vergabeverfahren","title":"Sustainable public procurement"},{"series":"b) co2 emissions of commercially available vehicles in the public sector","title":"Sustainable public procurement"},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","title":"Sustainable public procurement"}],"graph_subtitles":[{"series":"xxxa) anteil nachhaltiger vergabeverfahren","title":"Anteil an Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde"},{"series":"b) co2 emissions of commercially available vehicles in the public sector","title":"b) CO\u2082 emissions per mileage of motor vehicles of the public sector"},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","title":"Nachhaltige Textilbeschaffung (exklusive Sondertextilien)"}],"graph_annotations":[{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","value":50,"label":{"content":"Target 2026","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"12.3.a Anteil an Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2021,"weather_indicator_1_target":"Deutliche Steigerung des Anteils der Vergaben in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen Nachhaltigkeitskriterien ber\u00fccksichtigt werden, so dass dies bis 2030&nbsp;im Regelfall erfolgt. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Beschaffungen zur Deckung der Bedarfe der Bundeswehr, der Bundespolizei sowie des Zivil- und Katastrophenschutzes nicht zu einer Steigerung beitragen.","weather_indicator_1_target_1":null,"weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"No assessment possible.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2":"12.3.b CO\u2082 emissions of commercially available vehicles in the public sector","weather_indicator_2_year_a":2022,"weather_indicator_2_year_b":2021,"weather_indicator_2_year_c":2020,"weather_indicator_2_year_d":2019,"weather_indicator_2_year_e":2018,"weather_indicator_2_year_f":2017,"weather_indicator_2_year_g":2016,"weather_indicator_2_year_h":2015,"weather_indicator_2_target":"Significantly reduce","weather_indicator_2_target_1":"Significantly reduce","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"In 2022 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"In 2021 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"In 2020 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Keine","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"No assessment possible.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_h":null,"weather_indicator_2_target_1_item_h_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_3":"12.3.c Nachhaltige Textilbeschaffung der Bundesverwaltung (exklusive Sondertextilien)","weather_indicator_3_year_a":2024,"weather_indicator_3_target":"Steigerung auf 50&nbsp;Prozent bis 2026","weather_indicator_3_target_1":"Steigerung auf 50&nbsp;Prozent bis 2026","weather_indicator_3_target_1_category":"normal","weather_indicator_3_target_1_targetYear":2026,"weather_indicator_3_target_1_item_a":"Keine","weather_indicator_3_target_1_item_a_title":"No assessment possible.","weather_indicator_3_target_1_item_a_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","type":"box","xMin":8.685,"xMax":9.315,"yMin":0,"yMax":50,"borderColor":"#bf8b2e","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"series":"xxxc) nachhaltige textilbeschaffung","type":"label","xValue":9,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","50"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Anteil nachhaltiger Vergabeverfahren: Significant increase\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) <abbr title=\"Carbon dioxide\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> emissions of vehicles in the public sector: significantly reduce\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"In 2022 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Nachhaltige Textilbeschaffung: Steigerung auf 50&nbsp;Prozent bis 2026\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year /2022)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2025-02-19","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"12.3.abc","target_number":"12.3","goal_number":"12","graph_type":"line","graph_title":"Nachhaltige Beschaffung"}