{"layout":"indicator","goal":"1","indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"1.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Materielle Deprivation sowie erhebliche materielle Deprivation","dns_indicator_definition":"Materielle Deprivation beschreibt den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern und den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aus finanziellen Gr\u00fcnden. Beide Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell depriviert (1.1.a) <abbr title=\"beziehungsweise\">bzw.</abbr> als erheblich materiell depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von neun vorgegebenen Kriterien, welche die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens drei (erheblich materiell depriviert: mindestens vier) erf\u00fcllt.","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201ematerielle Deprivation\u201c ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reichtumsberichterstattung der Bundesregierung. Durch die Identifikation individueller Mangelsituationen soll er zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Ziel der Bek\u00e4mpfung \u201ematerieller Deprivation\u201c ist es, dass der Prozentsatz der Personen, die materiell depriviert <abbr title=\"beziehungsweise\">bzw.</abbr> erheblich materiell depriviert sind, jeweils unter dem Niveau der Europ\u00e4ischen Union liegt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/facts_publications/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Materielle Deprivation sowie erhebliche materielle Deprivation","section":"Armut","postulate":"Armut begrenzen","target_id":"1.1.1","previous":"17-3","next":"2-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/facts_publications/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten stammen aus der europaweit harmonisierten, j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-SILC), die in Deutschland vom Statistischen Bundesamt in Zusammenarbeit mit den Statistischen Landes\u00e4mtern unter dem Namen \u201eLeben in Europa\u201c durchgef\u00fchrt wird. Dabei geben j\u00e4hrlich etwa 14&nbsp;000&nbsp;Privathaushalte in Deutschland auf freiwilliger Basis Auskunft zu Einkommen und Lebensbedingungen.<br><br>Beide Indikatoren stellen den Anteil der Bev\u00f6lkerung dar, welcher basierend auf der Selbsteinsch\u00e4tzung in mehreren Bereichen einen unfreiwilligen Verzicht oder Mangel aus finanziellen Gr\u00fcnden empfindet. Als Pr\u00fcfmerkmale wurden Ausgaben f\u00fcr eine Lebensf\u00fchrung ausgew\u00e4hlt, die in Europa als angemessen, w\u00fcnschenswert oder gar notwendig angesehen wird. Diese neun Kriterien, die zur Beschreibung \u201ematerieller Entbehrung\u201c dienen, sind f\u00fcr alle L\u00e4nder, in denen <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-SILC durchgef\u00fchrt wird, einheitlich und erm\u00f6glichen somit einen europaweiten Vergleich.<br><br>Die neun Merkmale umfassen im Einzelnen: das Fehlen eines Autos, einer Waschmaschine, eines Farbfernsehger\u00e4ts oder eines Telefons im Haushalt (jeweils weil es sich der Haushalt finanziell nicht leisten kann), ein finanzielles Problem zu haben, die Miete nicht zahlen zu k\u00f6nnen, Hypothek oder Rechnungen f\u00fcr Versorgungsleistungen nicht rechtzeitig bezahlen zu k\u00f6nnen, die Wohnung nicht angemessen heizen zu k\u00f6nnen, nicht jeden zweiten Tag Fleisch, Fisch oder eine gleichwertige vegetarische Mahlzeit essen zu k\u00f6nnen, nicht j\u00e4hrlich eine Woche Urlaub au\u00dferhalb der eigenen Wohnung verbringen zu k\u00f6nnen oder unerwartete Ausgaben in einer bestimmten H\u00f6he (2018: 1&nbsp;050&nbsp;Euro) aus eigenen finanziellen Mitteln nicht bestreiten zu k\u00f6nnen.<br><br>Mit der materiellen Deprivation verbunden ist das Problem der sozialen Ausgrenzung, da die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben aufgrund fehlender finanzieller Mittel gef\u00e4hrdet ist. Der Indikator \u201eErhebliche materielle Entbehrung\u201c ist ebenfalls Teil des Indikators \u201eArmut oder soziale Ausgrenzung\u201c, mit dem eines der f\u00fcnf Kernziele der Europa 2020-Strategie (Bek\u00e4mpfung von Armut und sozialer Ausgrenzung) gemessen wird.<br><br>Im Jahr 2018&nbsp;galten 7,8&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland als materiell depriviert, 3,1&nbsp;% waren von erheblicher materieller Entbehrung betroffen. Die entsprechenden Werte lagen im Jahr 2010&nbsp;bei 11,1&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\">bzw.</abbr> 4,5&nbsp;%, in den Folgejahren teilweise auch etwas dar\u00fcber. So zeichnete sich im Zeitverlauf, \u00e4hnlich wie in der gesamten <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>, ein leichter R\u00fcckgang ab. Die Durchschnittswerte f\u00fcr Personen in der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr> sind jedoch jeweils deutlich h\u00f6her als die Werte f\u00fcr Deutschland. So betrug 2018&nbsp;der Anteil der materiell deprivierten <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-Bev\u00f6lkerung nach Sch\u00e4tzung des statistischen Amts der Europ\u00e4ischen Union (Eurostat) 13,1&nbsp;% und war damit um mehr als die H\u00e4lfte h\u00f6her als in Deutschland. Als erheblich materiell depriviert galten 5,9&nbsp;%. Diese Quote ist um 90&nbsp;% h\u00f6her als der deutsche Vergleichswert.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\"><img src=\"www.dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_MDSD07/default/table?lang=de","source_url_text_1":"Rate der materiellen und sozialen Deprivation - Eurostat-Tabelle [ilc_mdsd07]","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_MDSD11__custom_3696252/default/table?lang=de","source_url_text_1b":"Rate der erheblichen materiellen und sozialen Deprivation - Eurostat-Tabelle [ilc_mdsd11]","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"www.dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"1.1.a Materielle Deprivation","weather_indicator_1_year_a":2019,"weather_indicator_1_year_b":2018,"weather_indicator_1_year_c":2017,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2015,"weather_indicator_1_target":"Anteil der Personen, die materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;deutlich unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-27-Wert halten","weather_indicator_1_target_1":"Anteil der Personen, die materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;deutlich unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-27-Wert halten","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-SILC) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"1.1.b Erhebliche materielle Deprivation","weather_indicator_2_year_a":2019,"weather_indicator_2_year_b":2018,"weather_indicator_2_year_c":2017,"weather_indicator_2_year_d":2016,"weather_indicator_2_year_e":2015,"weather_indicator_2_target":"Anteil der Personen, die erheblich materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;deutlich unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-27-Wert halten","weather_indicator_2_target_1":"Anteil der Personen, die erheblich materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;deutlich unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-27-Wert halten","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-SILC) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2022","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung \"Leben in Europa\" (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-SILC) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 F\u00fcr Deutschland: 2020&nbsp;Endergebnisse, 2021&nbsp;Erstergebnisse.<br>\u2022 F\u00fcr EU: 2019&nbsp;von Eurostat gesch\u00e4tzte Daten, ab 2020: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-27&nbsp;(ohne Vereinigtes K\u00f6nigreich).","graph_title":"Materiell deprivierte sowie erheblich materiell deprivierte Personen","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Materielle Deprivation"},{"field":"Zeitreihe","value":"Erhebliche materielle Deprivation"},{"field":"Gebiet","value":"Europ\u00e4ische Union"},{"field":"Gebiet","value":"Deutschland"}],"graph_limits":[{"minimum":-2.0}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":9.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland/Europ\u00e4ische Union","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Materielle Deprivation: Anteil bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-27-Wert halten\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Erhebliche materielle Deprivation: Anteil bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\">EU</abbr>-27-Wert halten\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Material deprivation and severe material deprivation","dns_indicator_definition":"Material deprivation refers to the lack of specific consumer goods and the involuntary foregoing of discretionary consumption for financial reasons. The two indicators indicate the proportion of people out of the total population who are deemed to suffer material deprivation (1.1.a) or severe material deprivation (1.1.b). Material deprivation describes the situation of all people whose household meets at least three (four in the case of severe material deprivation) out of nine defined criteria reflecting the financial restrictions on the household.","dns_indicator_intention":"The material deprivation indicator is also part of the extensive poverty and wealth reporting conducted by the German Government. By identifying individual deficiencies, it is intended to map the types of personal circumstances in which a risk of poverty exists. The aim of the fight against material deprivation is to ensure that the percentages of persons in Germany who are materially deprived and who are severely materially deprived should both be below the average for the European Union.","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of Oct 31 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/facts_publications/\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Material deprivation and severe material deprivation","section":"Poverty","postulate":"Limiting poverty","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/facts_publications/\">Indicator Report 2021&nbsp;</a></b><br><br>The data are drawn from the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-wide harmonised annual Statistics on Income and Living Conditions (<abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-SILC), the results of a survey conducted in Germany by the Federal Statistical Office in cooperation with the statistical offices of the various L\u00e4nder under the title \u201cLiving in Europe\u201d. This involves some 14,000&nbsp;private households in Germany, which voluntarily provide information about their income and living conditions annually.<br><br>Both indicators show the percentage of the population who, in their own estimation, involuntarily forego consumption or experience shortages in several areas for financial reasons. Purchases of selected lifestyle items considered in Europe to be appropriate, desirable or even essential were used as evaluation criteria. These nine criteria used to define material deprivation are standardised for all countries in which the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-SILC survey is conducted, which makes <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-wide comparisons possible.<br><br>Specifically, the nine attributes are as follows: the lack of a car, a washing machine, a colour TV or a telephone in the household (in each case because the household is unable to afford one), a financial problem paying rent, mortgage or utility bills on time, being unable to provide for adequate heating in the home, being unable to eat meat, fish or an equivalent vegetarian meal every second day, not being able to spend a one-week holiday away from home each year or being unable to meet unexpected expenditure of a specific amount (<abbr title=\"Euro\">EUR</abbr> 1,050&nbsp;in 2018) from the household budget.<br><br>Material deprivation is associated with the problem of social exclusion, because participation in social life is jeopardised by a lack of funds. This measure of severe material deprivation is also part of the \u201cpoverty or social exclusion\u201d indicator, which is used to measure progress towards one of the five headline targets of the Europe 2020&nbsp;strategy (combating poverty and social exclusion).<br><br>In 2018, 7.8% of the population in Germany were classed as materially deprived, while 3.1% were subject to severe material deprivation. The corresponding values in 2010&nbsp;were 11.1% and 4.5% respectively, and they were even slightly higher in some cases in the years immediately following. The level has thus shown a slight fall over time, similar to that in the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr> as a whole. The average values for people in the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>, however, are considerably higher on both counts than the corresponding values for Germany. In 2018, for instance, the materially deprived proportion of the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr> population, as estimated by the Statistical Office of the European Union (Eurostat), was 13.1%, which is more than half the German figure. A total of 5.9% were classed as severely materially deprived. This quota is 90% higher than the corresponding value in Germany.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\"><img src=\"www.dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationEurostat\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_MDSD07/default/table?lang=en","source_url_text_1":"Material and social deprivation rate - Eurostat table [ilc_mdsd07]","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_MDSD11__custom_3696252/default/table?lang=en","source_url_text_1b":"Severe material and social deprivation rate - Eurostat table [ilc_mdsd11]","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"www.dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2022","data_footnotes":"The \"Life in Europe\" survey (<abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-SILC), which was previously conducted separately, was integrated into the microcensus as a sub-sample in 2020. Due to the change from a voluntary survey to a survey requiring information in part, combined with a new sample composition, it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years (break in time series).<br>\u2022 For Germany: 2020&nbsp;final results, 2021&nbsp;first results.<br>\u2022 For the EU: 2019&nbsp;data estimated by Eurostat, from 2020: <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-27&nbsp;(without <abbr title=\"United Kingdom\">UK</abbr>).","graph_title":"Materially deprived and severely materially deprived persons","national_geographical_coverage":"Germany/Eropean Union","weather_indicator_1":"1.1.a Material deprivation","weather_indicator_1_year_a":2019,"weather_indicator_1_year_b":2018,"weather_indicator_1_year_c":2017,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2015,"weather_indicator_1_target":"Keep the proportion of persons who are materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-27-level by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Keep the proportion of persons who are materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-27-level by 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2019 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2018 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2017 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2016 the target value or a better value was achieved and the average change did not point in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"In 2015 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"The \"Life in Europe\" survey (<abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-SILC), which was previously conducted separately, was integrated into the microcensus as a sub-sample in 2020. Due to the change from a voluntary survey to a survey requiring information in part, combined with a new sample composition, it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years to evaluate the development of the indicators in these years (break in time series).","weather_indicator_2":"1.1.b Severe material deprivation","weather_indicator_2_year_a":2019,"weather_indicator_2_year_b":2018,"weather_indicator_2_year_c":2017,"weather_indicator_2_year_d":2016,"weather_indicator_2_year_e":2015,"weather_indicator_2_target":"Keep the proportion of persons who are severely materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-27-level by 2030","weather_indicator_2_target_1":"Keep the proportion of persons who are severely materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-27-level by 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"In 2019 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"In 2018 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"In 2017 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"In 2016 the target value or a better value was achieved and the average change did not point in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"In 2015 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"The \"Life in Europe\" survey (<abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-SILC), which was previously conducted separately, was integrated into the microcensus as a sub-sample in 2020. Due to the change from a voluntary survey to a survey requiring information in part, combined with a new sample composition, it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years to evaluate the development of the indicators in these years (break in time series).","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Material deprivation: keep the proportion below the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-27-level by 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Severe material deprivation: keep the proportion below the <abbr title=\"European Union\">EU</abbr>-27-level by 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(No evaluation possible)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2022-11-28","national_data_updated_date":"2022-11-28","indicator_number":"1.1.ab","target_number":"1.1","goal_number":"1"}