{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.c","indicator_display":"8.5.c","indicator_sort_order":"8-5-c","permalink":"/8-5-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Anteil der Besch\u00e4ftigten (in Prozent) dar, der in Betrieben mit Branchen-/Fl\u00e4chentarifvertrag oder Firmen-/Haustarifvertrag arbeitet.","dns_indicator_intention":"Mit Tarifvertr\u00e4gen k\u00f6nnen Arbeitsbedingungen dauerhaft, zukunftsgerichtet und mitbestimmt gesichert werden. Auch die Richtlinie (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) 2022/2041&nbsp;\u00fcber angemessene Mindestl\u00f6hne in der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Mindestlohn-Richtlinie) betont die Bedeutung von Tarifvertr\u00e4gen f\u00fcr die Sicherung angemessener Arbeitsbedingungen. Vor diesem Hintergrund verpflichtet die Richtlinie Mitgliedstaaten mit einer \"tarifvertraglichen Abdeckung\" von weniger als 80&nbsp;Prozent, einen Aktionsplan zur F\u00f6rderung von Tarifverhandlungen zu erstellen.","dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt den Anteil der Besch\u00e4ftigten (in Prozent) dar, der in Betrieben mit Branchen-/Fl\u00e4chentarifvertrag oder Firmen-/Haustarifvertrag arbeitet.","dns_political_intention":"Mit Tarifvertr\u00e4gen k\u00f6nnen Arbeitsbedingungen dauerhaft, zukunftsgerichtet und mitbestimmt gesichert werden. Auch die Richtlinie (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) 2022/2041&nbsp;\u00fcber angemessene Mindestl\u00f6hne in der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Mindestlohn-Richtlinie) betont die Bedeutung von Tarifvertr\u00e4gen f\u00fcr die Sicherung angemessener Arbeitsbedingungen. Vor diesem Hintergrund verpflichtet die Richtlinie Mitgliedstaaten mit einer \"tarifvertraglichen Abdeckung\" von weniger als 80&nbsp;Prozent, einen Aktionsplan zur F\u00f6rderung von Tarifverhandlungen zu erstellen.","political_target":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Soziale Gerechtigkeit steigern, gerechte und gute L\u00f6hne st\u00e4rken","target_id":"8.5.2","previous":"8-5-ab","next":"8-6","content_and_progress":"<p style=\"opacity: 0.5\"><b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;- Stand 31.10.2022</a></b><br><br>Der Indikator stellt die tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in Relation zur Gesamtheit aller Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in Deutschland dar. Gelten f\u00fcr ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis mehrere unterschiedliche Tarifvertr\u00e4ge, so wird dies nicht vom Indikator erfasst. Auch ist der Indikator nicht 1:1&nbsp;auf den Anteil an besch\u00e4ftigten Personen mit Tarifvertrag \u00fcbertragbar, da einzelne Personen durchaus mehreren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen nachgehen k\u00f6nnen.<br><br>Die Daten zum Anteil tarifgebundener Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse stammen aus dem j\u00e4hrlichen IAB-Betriebspanel zur Verbreitung von Tarifvertr\u00e4gen und betrieblicher Mitbestimmung in Deutschland, das vom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) erhoben wird. Das IAB befragt dabei bundesweit 15&nbsp;000&nbsp;Betriebe aller Branchen und Gr\u00f6\u00dfen. Die befragten Unternehmen stellen dabei eine repr\u00e4sentative Auswahl der insgesamt rund 2,1&nbsp;Millionen Betriebe in Deutschland mit mindestens einem oder einer sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten dar.<br><br>In Deutschland wird zwischen Branchen- <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4gen und Firmen- <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Haustarifvertr\u00e4gen unterschieden. Branchentarifvertr\u00e4ge werden in der Regel zwischen einem Arbeitgeberverband und der Arbeitnehmervertretung (Gewerkschaft) abgeschlossen und haben G\u00fcltigkeit f\u00fcr eine Vielzahl an Arbeitnehmenden einer oder mehrerer Branchen. Firmentarifvertr\u00e4ge werden hingegen in der Regel direkt mit einzelnen Arbeitgebern abgeschlossen.<br><br>Das deutsche Tarifrecht sieht vor, dass Tarifvertr\u00e4ge durch sogenannte Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rungen nicht nur f\u00fcr die tarifgebundenen Parteien, sondern auch f\u00fcr alle Arbeitgeber und Arbeitnehmer im Geltungsbereich des Tarifvertrags verbindlich gemacht werden k\u00f6nnen. Dadurch gelten die im Tarifvertrag festgelegten Arbeitsbedingungen, wie L\u00f6hne, Arbeitszeiten und andere Regelungen, f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Gruppe von Besch\u00e4ftigten. Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rungen tragen so zur einheitlichen Anwendung tariflicher Regelungen in einer Branche oder Region bei.<br><br>Im Jahr 2023&nbsp;lag der Anteil tarifgebundener Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse erstmals unter der 50-Prozent-Marke bei 49,5&nbsp;%. Dieser R\u00fcckgang spiegelt den strukturellen Wandel der Arbeitswelt wider, in dem ein wachsender Anteil von Arbeitspl\u00e4tzen in kleineren Dienstleistungsunternehmen sowie im digitalen Bereich eine zunehmend bedeutende Rolle spielt. In diesen Bereichen sind die Besch\u00e4ftigten im Vergleich zur Industrie deutlich seltener gewerkschaftlich organisiert, was zu einer niedrigeren Tarifbindung f\u00fchrt. Der resultierende Abw\u00e4rtstrend der Tarifbindung besteht seit Mitte der 1990er Jahre und setzt sich seitdem nahezu ununterbrochen fort.<br><br>Der \u00fcberwiegende Teil aller Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse (41,6&nbsp;%) entf\u00e4llt auf Branchentarifvertr\u00e4ge und nur etwa 7,9&nbsp;% auf Firmentarifvertr\u00e4ge. Der generelle Abw\u00e4rtstrend in der Tarifbindung resultiert fast ausschlie\u00dflich aus den sinkenden Zahlen von Branchentarifvertr\u00e4gen. Dagegen ist der Anteil der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die einem Firmentarifvertrag unterliegen seit 1998&nbsp;ann\u00e4hern konstant geblieben.<br><br>Werden nur Betriebe der Privatwirtschaft ber\u00fccksichtigt, sind ist die Tarifbindung noch geringer. In diesem Bereich unterliegen nur 35&nbsp;% der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse einem Branchentarifvertrag und 7&nbsp;% einem Firmentarifvertrag.<br><br>Im industriellen Bereich zeigt sich im Vergleich zur Gesamtwirtschaft eine stabilere Tarifbindung. In gro\u00dfen Industriezweigen wie der Mineral\u00f6lverarbeitung, dem Fahrzeugbau sowie der Chemie- und Pharmaindustrie liegt die Tarifquote nach wie vor bei \u00fcber 70&nbsp;%. <br><br>Besonders bei kleinen und mittleren Unternehmen l\u00e4sst sich eine Korrelation zwischen der Betriebsgr\u00f6\u00dfe und der Tarifbindung feststellen. In kleinen Betrieben mit 1&nbsp;bis 4&nbsp;Besch\u00e4ftigten liegt die Tarifquote bei nur 14&nbsp;%, w\u00e4hrend sie mit zunehmender Betriebsgr\u00f6\u00dfe ansteigt. In Betrieben mit 5&nbsp;bis 9&nbsp;Besch\u00e4ftigten betr\u00e4gt sie 20&nbsp;%, in Betrieben mit 10&nbsp;bis 20&nbsp;Besch\u00e4ftigten 31&nbsp;% und in Betrieben mit 101&nbsp;bis 200&nbsp;Besch\u00e4ftigten 40&nbsp;%. Kleinere Betriebe sind in Deutschland in Bezug auf die Anzahl deutlich st\u00e4rker vertreten als gro\u00dfe Unternehmen. Mehr als 75&nbsp;% der Betriebe haben weniger als 10&nbsp;Besch\u00e4ftigte. Dadurch f\u00e4llt, in Verbindung mit der geringeren Tarifbindung in kleineren Betrieben, der Anteil der Tarifbindung noch geringer aus, wenn statt der Besch\u00e4ftigten die Betriebe betrachtet werden: 2023&nbsp;waren nur 22&nbsp;% der Betriebe durch einen Branchen- und nur 2&nbsp;% durch einen Firmentarifvertrag gebunden.<br><br>Zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern besteht ein deutlicher regionaler Unterschied. In den neuen Bundesl\u00e4ndern sind 45&nbsp;% der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse durch einen Tarifvertrag abgedeckt, w\u00e4hrend dieser Anteil in den alten Bundesl\u00e4ndern bei 51&nbsp;% liegt. Der allgemeine R\u00fcckgang der Tarifbindung aber ist sowohl in den alten als auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu beobachten.<br><br>Der Indikator bezieht sich nur auf die quantitative Verbreitung von Tarifvertr\u00e4gen, die sich jedoch inhaltlich stark unterscheiden k\u00f6nnen. So gehen Tarifvertr\u00e4ge, die vollumf\u00e4ngliche Konditionen beinhalten (etwa Verg\u00fctung, Arbeitszeit, Anzahl von Urlaubstagen, Weihnachts- oder Urlaubsgeld) genauso in den Indikator ein, wie Vertr\u00e4ge die sich eventuell nur auf einen dieser Bereiche beschr\u00e4nken und einen entsprechend geringeren Einfluss auf die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse aus\u00fcben.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://iab.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung', 'De')\">Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://iab.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung', 'De')\">Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://iab.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung', 'De')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgDe/iab.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://iab.de/daten/daten-zur-tarifbindung-und-betrieblichen-interessenvertetung/","source_url_text_1":"Daten zur Tarifbindung und betrieblichen Interessenvertretung","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.5.c Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_target":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2023 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2022 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2021 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2018 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","rating":"<a href=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2023 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol Blitz\"/></a>","target_description":"Der Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse soll steigen.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung deuten sowohl der aktuelle Wert, als auch die durchschnittliche Ver\u00e4nderung der letzten sechs Jahre in Richtung einer Verringerung. Entsprechend wird Indikator 8.5.c f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit \"Gewitter\" bewertet.","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of 31 October 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","section":"Employment","postulate":"Soziale Gerechtigkeit steigern, gerechte und gute L\u00f6hne st\u00e4rken","content_and_progress":"<p style=\"opacity: 0.5\"><b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\">Institut for Employment Research</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\">Institut for Employment Research</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgEn/iab.png\" alt=\"Institut for Employment Research\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationInstitut for Employment Research\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://iab.de/daten/daten-zur-tarifbindung-und-betrieblichen-interessenvertetung/","source_url_text_1":"Daten zur Tarifbindung und betrieblichen Interessenvertretung","source_url_alert_1":"the Institut for Employment Research","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"8.5.c Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_target":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2023 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2022 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2021 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2020 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"In 2019 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"In 2018 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"In 2017 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse: Increase\n      <a href=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"In 2023 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.\" alt=\"Weathersymbol: Thuder strom\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2023)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2025-04-09","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"8.5.c","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse"}