{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition":"Der Endenergieverbrauch im G\u00fctertransport stellt den Energieverbrauch f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br><br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern \u2013 Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Estimation Model (TREMOD)-Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankungen. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor stammen auch aus TREMOD. Dabei wird der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg nicht mit einbezogen, da er vergleichsweise sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben. Dadurch bleiben Verkehrsstr\u00f6me und die damit einhergehenden Energieverbr\u00e4uche, die durch deutsche Exporte und Importe entstehen, unber\u00fccksichtigt.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Verkehrsleistung, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenem Kilometer, \u00e4ndert.<br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2018 gegen\u00fcber 2005 \u2013 entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung \u2013 um 6,2&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von knapp 30&nbsp;% am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 7,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (-5,3&nbsp;% bzw. -26,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 22,0&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005 und 2018 konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 13,0&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009 ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Neben den eher kurzfristigen Auswirkungen der Wirtschaftskrise von 2009 beeinflussten im Betrachtungszeitraum 2005 bis 2018 auch langfristige Effekte die Entwicklung des Endenergieverbrauchs im G\u00fctertransport. So hat sich die Anzahl der Fertigungsschritte je Unternehmen verringert, was in der Regel mit einem erh\u00f6hten Transportaufkommen verbunden ist, da die Unternehmen verst\u00e4rkt Vorprodukte von Zulieferern aus dem In- und Ausland beziehen. Dar\u00fcber hinaus wuchs die durchschnittliche Entfernung zwischen dem Produktionsort der G\u00fcter und dem Ort ihrer Verwendung an, was den Transportaufwand zus\u00e4tzlich steigerte. Diesen Effekten steht ein Wandel der Nachfragestruktur hin zu weniger materialintensiven G\u00fctern gegen\u00fcber (z.&nbsp;B. steigende Nachfrage nach Dienstleistungen). Die daraus resultierende Ver\u00e4nderung bei der Zusammensetzung des G\u00fcteraufkommens milderte den Anstieg des transportbedingten Energieverbrauchs ab.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_organisation_1_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH (ifeu)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\" Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH (ifeu)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.2.a Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","history_target_1":"Senkung um 15 bis 20&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Blitz","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Blitz","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Blitz","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","final energy consumption for the carriage of goods"],"data_footnote":null,"computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","graph_type":"line","graph_min_value":70.0,"graph_max_value":130.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-08-06: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/e17af716ec8426462b0081da8b8712767e2828d1","national_metadata_update_url_text":"2021-05-12: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/84fbda06e7103bed30c54cb4e70e67eea2351a67","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich nicht in die gew\u00fcnschte Richtung und somit vergr\u00f6\u00dfert sich der Abstand zum Ziel\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition":"Der Endenergieverbrauch im G\u00fctertransport stellt den Energieverbrauch f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br><br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% zu senken.","data_state":"The data published in the indicator report 2021 is as of 31.12.2020. The data shown on the DNS-Online-Platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the indicator report 2021.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobility","postulate":"Guaranteeing mobility \u2013 protecting the environment","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2021 - currently only available in Englisch</i><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Estimation Model (TREMOD)-Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankungen. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor stammen auch aus TREMOD. Dabei wird der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg nicht mit einbezogen, da er vergleichsweise sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben. Dadurch bleiben Verkehrsstr\u00f6me und die damit einhergehenden Energieverbr\u00e4uche, die durch deutsche Exporte und Importe entstehen, unber\u00fccksichtigt.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Verkehrsleistung, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenem Kilometer, \u00e4ndert.<br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2018 gegen\u00fcber 2005 \u2013 entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung \u2013 um 6,2&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von knapp 30&nbsp;% am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 7,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (-5,3&nbsp;% bzw. -26,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 22,0&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005 und 2018 konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 13,0&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009 ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Neben den eher kurzfristigen Auswirkungen der Wirtschaftskrise von 2009 beeinflussten im Betrachtungszeitraum 2005 bis 2018 auch langfristige Effekte die Entwicklung des Endenergieverbrauchs im G\u00fctertransport. So hat sich die Anzahl der Fertigungsschritte je Unternehmen verringert, was in der Regel mit einem erh\u00f6hten Transportaufkommen verbunden ist, da die Unternehmen verst\u00e4rkt Vorprodukte von Zulieferern aus dem In- und Ausland beziehen. Dar\u00fcber hinaus wuchs die durchschnittliche Entfernung zwischen dem Produktionsort der G\u00fcter und dem Ort ihrer Verwendung an, was den Transportaufwand zus\u00e4tzlich steigerte. Diesen Effekten steht ein Wandel der Nachfragestruktur hin zu weniger materialintensiven G\u00fctern gegen\u00fcber (z.&nbsp;B. steigende Nachfrage nach Dienstleistungen). Die daraus resultierende Ver\u00e4nderung bei der Zusammensetzung des G\u00fcteraufkommens milderte den Anstieg des transportbedingten Energieverbrauchs ab.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institute for Energy and Environmental Research","source_organisation_1_short":"Institute for Energy and Environmental Research","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/LogosEn/ifeu.png\" alt=\" Institute for Energy and Environmental Research\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Statistical Office","source_organisation_2_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/LogosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_indicator_1":"11.2.a Final energy consumption in freight transport","history_target_1":"To be reduced by 15\u201320% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2021","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"The indicator is not moving in the right direction so that the gap to the target value is widening\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2021)</span>\n  </div>\n</div>"}}