{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt die durchschnittliche normalerweise geleistete w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit von M\u00fcttern <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> V\u00e4tern (in Stunden) dar, bezogen auf alle M\u00fctter <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> V\u00e4ter mit Kindern unter 18&nbsp;Jahren im Haushalt. Dabei wird die Summe der von M\u00fcttern <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> V\u00e4tern normalerweise geleisteten Arbeitsstunden je Woche durch die Anzahl der M\u00fctter <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> V\u00e4ter geteilt. Indem die Stunden nicht nur auf die Erwerbst\u00e4tigen umgelegt werden, wird neben den Stundenumf\u00e4ngen auch die unterschiedlich hohe Erwerbst\u00e4tigenquote von M\u00fcttern und V\u00e4tern einbezogen. Der Indikator wird folglich sowohl von den Erwerbsumf\u00e4ngen als auch von den Erwerbst\u00e4tigenquoten beeinflusst.","dns_political_intention":"Eine Ann\u00e4herung der durchschnittlichen Wochenarbeitszeiten von M\u00fcttern und V\u00e4tern st\u00e4rkt die wirtschaftliche Eigenst\u00e4ndigkeit von M\u00fcttern, insbesondere auch f\u00fcr den Fall der Trennung und im Alter. Eine Ann\u00e4herung der Arbeitszeiten w\u00fcrde eine partnerschaftliche Aufgabenteilung unterst\u00fctzen&nbsp;\u2013&nbsp;diese wiederum tr\u00e4gt zur wirtschaftlichen Stabilit\u00e4t der Familien bei und schenkt beiden Elternteilen Zeit f\u00fcr Familie.","political_target":"Ann\u00e4herung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of 31 October 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","section":"Equality","postulate":"Promoting equal opportunities in society","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-d","next":"5-1-f","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>XXx","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"5.1.e Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2021,"weather_indicator_1_year_c":2020,"weather_indicator_1_year_d":2019,"weather_indicator_1_year_e":2018,"weather_indicator_1_year_f":2017,"weather_indicator_1_year_g":2016,"weather_indicator_1_target":"Ann\u00e4herung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","weather_indicator_1_target_1":"Ann\u00e4herung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2022 the average development aimed in the right direction, but in the previous year there had been a development in the wrong direction or no change at all.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2021 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2020 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2019 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"In 2018 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"In 2017 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"In 2016 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"<br>Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","graph_title":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter (mit Kindern unter 18 Jahren im Haushalt)","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Time series","value":"Mothers"},{"field":"Time series","value":"Fathers"}],"graph_limits":[{"maximum":50.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"graph_series_breaks":[{"value":0.5},{"value":13.5}],"national_geographical_coverage":"Germany","rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2022 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.\" alt=\"Wettersymbol Leicht bew\u00f6lkt\"/></a>","target_description":"Die Differenz der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit zwischen M\u00fcttern und V\u00e4tern soll sinken.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung, die nicht weiter definiert, ob das politisch festgelegte Ziel durch einen Anstieg der Arbeitszeit der M\u00fctter oder eine Verringerung der Arbeitszeit der V\u00e4ter erfolgen soll, fand im Durchschnitt der letzten sechs Jahre die gew\u00fcnschte Verringerung der Differenz statt. Im letzten Jahr (2022) ist der Wert wieder leicht angestiegen. Der Indikator 5.1.e wird f\u00fcr das Jahr 2022&nbsp;mit \"Leicht bew\u00f6lkt\" bewertet.","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Erwerbsarbeitszeit von M\u00fcttern und V\u00e4tern: Ann\u00e4herung der Erwerbsarbeitszeit von M\u00fcttern und V\u00e4tern\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"In 2022 the average development aimed in the right direction, but in the previous year there had been a development in the wrong direction or no change at all.\" alt=\"Weathersymbol: Clouded sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2022)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2025-02-19","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"5.1.e","target_number":"5.1","goal_number":"5","language":"en"}