{"Year":[2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021,2022,2030,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021,2022,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021,2022],"Units":["Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR","Millionen EUR"],"Series":["Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","Anteil der L\u00e4nder, die Deutschland bei der Pandemiepr\u00e4vention, -vorsorge und -reaktion (PPR) unterst\u00fctzt und die im Global Health Security Index (GHSI) Fortschritte gemacht haben, an der Anzahl der L\u00e4nder, die Deutschland im Bereich PPR unterst\u00fctzt","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","<u>Infolinie</u>: Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion"],"Zuordnung":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,"Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie","Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie","Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie","Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie","Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie","Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie","Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie","Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie"],"Value":[null,null,null,null,null,null,7.35,null,null,147.9,154.5,322.1,279.4,300.5,398.3,396.7,452.8,0.0,0.0,0.0,0.0,0.0,743.7,842.7,1224.9]}